<archimate:Principle
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="3. Partijen wisselen alleen strikt noodzakelijke gegevens uit"
    id="id-77965a4ab86c43fb809656f759830dc1"
    documentation="Dataminimalisatie is een uitgangspunt in de AVG en betekent dat de persoonsgegevens die worden gebruikt zijn beperkt tot het hoogst noodzakelijke. In meer algemene zin is het verstandig om niet meer gegevens uit te wisselen dan nodig is. Dit heeft in de context van toegang vooral betrekking op de verklaringen die worden gevraagd aan verklarende partijen over de digitale identiteiten en de eigenschappen die in deze verklaringen zitten. Informatie is ook niet altijd voor alle handelingen binnen een dienst relevant. Het zou daarom niet passend zijn om specifieke verklaringen en informatie op te halen als niet zeker is dat deze ook daadwerkelijk nodig is. Voor veel diensten is het helemaal niet relevant wie de precieze persoon is, welke BSN daarbij hoort en of deze persoon uit Nederland komt of niet. Voor deze diensten volstaat een pseudoniem. Veel belangrijker is het om te weten of de gebruiker over de juiste bevoegdheden beschikt. Opsporingsdiensten hebben wel duidelijk andere informatiebehoeften en bevoegdheden. Daarnaast moet wel rekening worden gehouden met zogenaamde comfortinformatie. Dat is informatie die strikt genomen niet nodig is, maar wel belangrijk om betekenisvol informatie te presenteren naar gebruikers zoals namen van mensen en organisaties.">
  <properties
      key="Implicaties"
      value="1. Het is duidelijk wat de wettelijke grondslag en doelbinding is van de gegevensuitwisseling."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="2. In de toegangsinfrastructuur wordt geregistreerd welke (voor toegang relevante) attributen van entiteiten noodzakelijk zijn om een dienst uit te kunnen voeren."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="3. De attributen die dienstverleners vragen zijn strikt noodzakelijk voor de doelbinding."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="4. Gebruikers hebben voorafgaand aan hun handelen inzicht in de dienst gevraagde attributen (persoonsgegevens), die zijn gebaseerd op de wettelijke grondslag en doelbinding."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="5. De toegangsinfrastructuur verstrekt alleen de attributen die eerder zijn geregistreerd bij de dienst."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="6. Afhankelijk van het betrouwbaarheidsniveau van de dienst kunnen gebruikers anoniem, met een pseudoniem of met een bekende identiteit toegang krijgen tot de dienst."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="7. Als kan worden volstaan met een verklaring (zero knowledge proof) dan worden niet de onderliggende gegevens opgehaald; om te weten of iemand volwassen is hoef je niet zijn geboortedatum te kennen."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="8. Bij het gebruik van pseudoniemen, wordt per dienstverlener een apart pseudoniem gebruikt, zodat dienstverleners gezamenlijk geen 'profiel' van een persoon kunnen maken op basis van één pseudoniem."/>
  <properties
      key="Implicaties"
      value="9. Bevoegde autoriteiten hebben vanuit toezicht en handhaving de mogelijkheid om pseudoniemen te herleiden naar een natuurlijk persoon of organisatie."/>
</archimate:Principle>
