<archimate:Representation
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Inleiding"
    id="id-9704fa59cc7b4b5e9daa53f1b32ec98d"
    documentation="&lt;p>&lt;b>Aanleiding&lt;/b>&#xD;&#xA;&lt;p>De overheid digitaliseert en dat roept vragen op over hoe overheidsorganisaties hun processen, gegevens en systemen moeten inrichten. De Generieke Digitale Infrastructuur (GDI) ondersteunt de digitale overheid met afspraken, standaarden en voorzieningen. In de MIDO governancestructuur werken overheidsorganisaties samen aan de doorontwikkeling van de digitale overheid en de GDI. Er is vanuit deze governance een &lt;a href=&quot;https://pgdi.nl/files/view/82435cdb-9861-4a46-8152-288f666dc32f/gdi-meerjarenvisie.pdf&quot;>meerjarenvisie&lt;/a> en een &lt;a href =&quot;https://pgdi.nl/ado&quot;>Architectuur Digitale Overheid 2030&lt;/a> opgesteld die op hoofdlijnen beschrijft hoe de digitale overheid zich de komende jaren zou moeten doorontwikkelen. Deze architectuur wordt nader uitgewerkt in vier domeinarchitecturen op het gebied van interactie, toegang, gegevensuitwisseling en infrastructuur. Gegevensuitwisseling is het domein dat gaat over het uitwisselen van gegevens tussen de informatiesystemen van overheidsorganisaties en met andere organisaties. Deze gegevens worden richting gebruikers ontsloten in de context van het domein interactie. De beveiligde toegang tot gegevens is onderdeel van het domein toegang. Domein infrastructuur ondersteunt de andere domeinen met generieke voorzieningen, zowel software als hardwarematig.&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>Het domein toegang is alles dat nodig is om de authenticiteit en bevoegdheden van digitale identiteiten te controleren. Toegangsmaatregelen zijn nodig in het kader van informatiebeveiliging. Domein toegang is grotendeels synoniem met wat ook wel &quot;identity &amp; access management&quot; wordt genoemd. Dit is iets dat zowel binnen organisaties als over organisatiegrenzen heen aandacht vraagt. In de context van de GDI gaat het vooral over organisatie-overstijgende toegang voor burgers en organisaties. Dit staat relatief los van hoe organisaties hun eigen medewerkers toegang verlenen, alhoewel het ook gebruikt kan worden om medewerkers van de ene overheidsorganisatie toegang te geven tot andere overheidsorganisaties. De toegangsinfrastructuur is de verzameling van gemeenschappelijke afspraken, standaarden en voorzieningen die nodig zijn om toegang te faciliteren. Landelijke voorzieningen zoals DigiD en eHerkenning zijn belangrijke onderwerpen van gesprek, maar het toegangslandschap is tevens aan het veranderen. Zo zullen er in de toekomst ook private middelen worden toegelaten om toegang te verkrijgen tot overheidsdiensten. Daarnaast worden er in het kader van de nieuwe eIDAS verordening European Digital Identity Wallets geïntroduceerd die ook als authenticatiemiddel kunnen worden ingezet. In meer algemene zin hebben ontwikkelingen zoals Self Sovereign Identity grote impact op hoe idealiter met toegang wordt omgegaan.&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>&lt;b>Dit document&lt;/b>&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>Dit document beschrijft de domeinarchitectuur voor toegang, als onderdeel van de GDI. Het gaat vooral in op toegang voor burgers en bedrijven, alhoewel een deel van de principes en modellen ook gebruikt zouden kunnen worden voor interne toegang voor medewerkers. Het is opgesteld in een interbestuurlijke werkgroep met vertegenwoordigers van verschillende overheidsorganisaties. Deze zijn ondersteund door bureau MIDO van het ministerie van BZK. Het beschrijft de ontwikkelingen en wet- en regelgeving en vertaalt deze naar een visie en kaders voor de inrichting van toegang tot overheidsorganisaties. Het document is vooral gericht op enterprise-, informatie- en security-architecten bij overheidsorganisaties. Het document is een doorontwikkeling van de eerdere domeinarchitecturen voor identificatie &amp; authenticatie en machtigen &amp; vertegenwoordigen maar kent een andere structuur en opzet. Zo is ervoor gekozen om de architectuur zoveel mogelijk in de modelleertaal ArchiMate uit te werken en de details ervan alleen on-line beschikbaar te stellen. Dit document is daarmee een samenvatting en verwijzing naar details die on-line te vinden zijn. De architectuur wordt on-line ook doorontwikkeld en beheerd in &lt;a href=&quot;https://github.com/minbzk/gdi-toegang&quot;>GitHub&lt;/a>, waardoor de meest actuele versie daar te vinden is. Daar zijn ook bestanden te vinden die direct kunnen worden ingelezen in het Open Source modelleertool Archi.&#xD;&#xA;&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>Deze domeinarchitectuur heeft een relatie met de andere domeinarchitecturen, de Architectuur Digitale Overheid en NORA. Met name de domeinarchitectuur gegevensuitwisseling is sterk gerelateerd aan deze domeinarchitectuur, omdat het uitwisselen van gegevens in veel gevallen om toegang vraagt. Er is bewust voor gekozen om geen delen uit de domeinarchitectuur gegevensuitwisseling in te kopiëren in deze architectuur, zodat er één duidelijke bron van informatie over gegevensuitwisseling is. De consequentie hiervan is dat lezers wordt gevraagd om de &lt;a href=&quot;https://github.com/minbzk/gdi-gegevensuitwisseling&quot;>domeinarchitectuur gegevensuitwisseling&lt;/a> ook te lezen om een volledig beeld van toegang te krijgen. Deze domeinarchitectuur is nadrukkelijk afgestemd op de &lt;a href =&quot;https://pgdi.nl/ado&quot;>Architectuur Digitale Overheid 2030&lt;/a> en de &lt;a href=&quot;https://www.noraonline.nl&quot;>NORA&lt;/a>. Hierdoor is de domeinarchitectuur te beschouwen als een doorvertaling en concretisering van deze overkoepelende architecturen.&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>De architectuur is ingedeeld in drie onderdelen: veranderfactoren, doelarchitectuur en bijlagen. De veranderfactoren geven richting aan de architectuur. De doelarchitectuur is de inhoud van de architectuur zelf, in de vorm van een visie en architectuurprincipes. Er is ook een verdiepend hoofstuk op het gebied van toegang tussen systemen. In de bijlage zijn meer algemene modellen en beschrijvingen opgenomen van de functies, objecten, voorzieningen en standaarden die van toepassing zijn op toegang. Het beschrijft ook de relatie van de architectuurprincipes met de Architectuur Digitale Overheid en NORA. De architectuur moet vooral worden gezien als een beschrijving van best-practices. Ze geven richting aan ontwerpkeuzes die in programma's en projecten worden gemaakt. &lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>&lt;b>Relatie met andere initiatieven&lt;/b>&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>Er zijn allerlei andere initiatieven die zijn gerelateerd aan toegang. Het belangrijkste programma dat er op het moment van schrijven van dit document loopt is het programma/stelsel toegang. In het kader van dit intiatief is een doelarchitectuur toegang opgesteld die met name inzicht geeft in de impact van de eerste tranche van de Wet digitale overheid. Er is afgestemd dit programma om ervoor te zorgen dat er geen conflicten en overlap ontstaat. Deze domeinarchitectuur kijkt met name breder en verder dan de doelarchitectuur toegang.&lt;/p>&#xD;&#xA;&lt;p>Andere belangrijke programma's die impact hebben op toegang zijn de programma's machtigen &amp; vertegenwoordigen en het EDI programma. De eerste realiseert vooral nieuwe functionaliteit voor machtigen en vertegenwoordigen. Het programma EDI geeft aandacht aan de implementatie van de nieuwe eIDAS 2.0 verordening en het gebruik van European Digital Identity Wallets. Er is afgestemd met deze programma's om dat wat hierover duidelijk is in de architectuur een plek te geven.&lt;/p> ">
  <profiles
      href="folder.xml#id-b5e689fa75694829b24cf22fd76eacee"/>
</archimate:Representation>
