<archimate:ApplicationComponent
    xmlns:archimate="http://www.archimatetool.com/archimate"
    name="Bevoegdheidsklaringsdienst"
    id="id-bdb8aa12d54b4e7893025bfa27603dcf"
    documentation="De BVD faciliteert een handelend persoon om aan te geven namens welke burger (belanghebbende burger) hij bij een dienstverlener wil handelen. De handelend persoon kan hierbij ook optreden als vertegenwoordiger/medewerker van een organisatie. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De BVD raadpleegt de onderliggende registers voor vrijwillig machtigen, wettelijke vertegenwoordiging (ouderlijk gezag, bevoegd gezag) en laat de handelend persoon zijn keuze maken. De BVD levert het VP van de handelend persoon en de VI of VP van de belanghebbende burger aan de dienstverlener. &#xD;&#xA;&#xD;&#xA;De BVD biedt de volgende functies:&#xD;&#xA;•&#x9;De handelend persoon laten kiezen welke identificatiemiddel hij wil gebruiken, of als de persoon medewerker van een organisatie is, welke machtigingsdienst hij wil gebruiken;&#xD;&#xA;•&#x9;De handelend persoon het type vertegenwoordiging laten kiezen en de belanghebbende burger;&#xD;&#xA;•&#x9;Het samenstellen en verstrekken van de identiteits- en bevoegdheidsattributen van de handelend persoon en de identiteit van de belanghebbende persoon aan de dienstverlener.&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;&#xD;&#xA;Toegang tot vertegenwoordiging in het burgerdomein gaat altijd via de Bevoegdheidverklaringsdienst (BVD). Deze regelt de authenticatie, bevraagt de onderliggende registers van machtigingen  of bevoegdheden en stelt de bevoegdheidsverklaring op aan de dienstverlener. De BVD ontsluit alleen de bronnen voor wettelijke en vrijwillige vertegenwoordiging van burgers. De BVD maakt voor de authenticatie van de handelend persoon gebruik van een erkende authenticatiedienst.  De authenticatiedienst levert de persoonsgegevens benodigd zowel voor de authenticatie bij de BVD als voor de authenticatie bij de dienstverlener.">
  <properties/>
  <profiles
      href="folder.xml#id-c2173c4b545e4543808dcf704eb7825b"/>
</archimate:ApplicationComponent>
